【汶川十年】 100億捐款去咗邊？ 香港人拒絕盲捐

2018年05月12日

【汶川十年】
100億捐款去咗邊？ 香港人拒絕盲捐

汶川地震後，特區政府成立基金，撥款逾100億元資助四川災後重建，但獲資助的項目多貨不對辦，包括混凝土及鋼筋質量欠佳，更有新校舍被擅自改建成豪華商場。基金至今用剩約2億元，未經立法會討論就全部用於加碼優化卧龍保護區。

香港政府對汶川地震的救災捐款主要有兩筆。第一筆是08年5月政府脤災基金獲立法會財委會追加撥款3.5億元，其中3億元捐予國務院中央抗震救災總指揮部，3,000多萬元捐予各民間救援機構。

第二筆是立法會財委會於08年至09年分3次撥款90億元，連同馬會10億元及民間1,880萬元捐款，設立逾100億元的「支援四川地震災區重建工作信託基金」。基金共資助190項四川災後重建項目。

根據香港與四川簽訂的合作安排，四川省政府開設資金專戶處理重建基金的撥款，重建工程由四川負責招標及管理。香港由政務司司長領導的跨部門代表定期監察重建項目進度，並耗資3,000萬元聘請獨立顧問，實地巡查各項目施工情況。

特區政府由09年起定期向立法會提交四川災後重建工作進展報告。2010年及2011年報告附錄的顧問實地技術檢查觀察概要顯示，共發現225項質量管理問題，當中涉及學校、醫院、康復中心等。較常見及嚴重的問題包括混凝土品質差令樑柱表面出現蜂窩麻面；鋼筋生鏽、移位、根數或長度不足；牆身及天花有裂痕等。

重建基金與香港教育工作者聯會與各捐200萬元重建的綿陽紫荊民族中學，2010年落成，但一年後綿陽市政府未經香港同意就將新校舍拆卸，改建成豪華商住廣場。港府在2013年回捐助的200萬元。

到2016年，耗資31.8億元的省道303映秀至卧龍段及綿茂公路漢旺至清平段，在工程一再延誤後完工通車，特區政府即宣佈災後重建大功告成。時任政務司司長的林鄭月娥5月訪問四川，重新簽署災後重建援建剩餘資金使用協議，再捐助1.9億元人民幣（約2.3億港元），進行三個優化臥龍自然保護區的項目。林鄭月娥當時稱，捐款由重建基金撥出，所以毋須立法會批准。

據民政事務局資料，截至2017年3月底，重建基金的剩餘資產為2.18億元。

記者麥志榮

上一則
漠視捐款遭侵吞醜聞 林鄭訪川

下一則
富家子患抑鬱8年 自學廚藝開餐館

練舞譜姊弟戀 女友：他像鋼鐵俠

折翼天使盼可畫出彩虹

港醫療團隊入災區「唔幫佢就無人幫」

遺址變愛國教育地災民拒做守墓人

漠視捐款遭侵吞醜聞 林鄭訪川

富家子患抑鬱8年自學廚藝開餐館

重返災區悲痛畫面湧現

感激港醫生治癒傷痛獨腳舞王跳出陰霾

俾了習大大

肥撚曬班貪官